﻿:lang: es

= Requerimientos del sistema

[[cha:system-requirements]]

== Requerimientos Mínimos

Los requerimientos mínimos de hardware para ejecutar LinuxCNC en Debian (o Ubuntu) pueden variar dependiendo del uso 
que se le dará al sistema. Los sistemas basados en motores a pasos requieren procesadores mas rápidos para generar 
trenes de pulsos en comparación con los servomecanismos retroalimentados. Usando el Live-CD, usted puedes probar el 
software antes de instalarlo en la computadora. Tenga en cuenta que los resultados del test de latencia son mas 
importantes que la velocidad del procesador para la generación de pasos por software. Encontrara mas información sobre 
el test de latencia <<sub:latency-test,aqui>>.
Además, LinuxCNC debe ejecutarse en un sistema operativo que utiliza un
kernel especialmente modificado. Ver <this section,Kernel y requisitos de Versión>

Se puede encontrar información adicional en el sitio wiki de LinuxCNC:
http://wiki.linuxcnc.org/cgi-bin/emcinfo.pl?Hardware_Requirements[Requerimientos de Hardware]

LinuxCNC y Linux Debian deberían de ejecutarse razonablemente bien en una computadora con las siguientes 
especificaciones mínimas de hardware. Estas especificaciones no son las mínimas absolutas pero proporcionan un 
funcionamiento razonable para la mayoría de los sistemas basados en motores a pasos.

* procesador x86 700 Mhz (se recomienda un procesador x86 de 1.2GHz) o Raspberry
  Pi 4 o superior.
* Para ejecutar LinuxCNC 2.8 y Debian Buster desde el LiveCD, el sistema debe ser compatible con 64 bits.
* 512 MB o más de RAM
* 8 GB de espacio en disco duro
* Tarjeta gráfica capaz de una resolución de al menos de 1024x768, que no este usando controladores propietarios 
  Nvidia o ATI fglrx. Los chipsets de graficos integrados mas modernos parecen ser validos en general.
* Una conexión de red o Internet (no es estrictamente necesaria, pero resulta muy útil para realizar actualizaciones 
  y contactar con la comunidad de LinuxCNC)

Los requerimientos mínimos del sistema cambian conforme las distribuciones Linux evolucionan, por lo tanto revise el 
sitio https://www.debian.org/releases/stable/amd64/ch02.es.html[Debian] para mas detalles sobre el LiveCD que esta usando.
El hardware antiguo podría beneficiarse si se selecciona una versión mas antigua del LiveCD cuando se encuentre disponible.

== Kernel y requisitos de Versión

LinuxCNC requiere un kernel modificado para uso con tiempo real para controlar hardware real
de máquinas. Sin embargo, puede ejecutarse en un núcleo estándar en modo de simulación
para fines tales como verificar el código G, probar archivos de configuración y aprendizaje del sistema.
Para trabajar con estas versiones de kernel hay dos versiones de LinuxCNC.
 Los nombres de los paquetes son "linuxcnc" y "linuxcnc-uspace"

Las opciones de kernel en tiempo real son preempt-rt, RTAI y Xenomai.

Puede descubrir la versión del kernel de su sistema con el comando

 uname -a

Si ve (como arriba) `-rt-` en el nombre del kernel, entonces está ejecutando el
preempt-rt kernel y debería instalar la versión "uspace" de linuxcnc.
También debe instalar uspace para configuraciones "sim" en kernels que no son en tiempo real

Si ve `-rtai-` en el nombre del kernel, entonces está ejecutando RTAI
tiempo real. Consulte a continuación la versión de linuxcnc para instalar.

=== Preempt-RT con linuxcnc-uspace

Preempt-RT es el más nuevo de los sistemas en tiempo real, y también es la versión
que está más cerca de un kernel estandar. Los kernels Preempt-RT están disponibles
como paquetes precompilados de los repositorios principales. El término de búsqueda
"PREEMPT_RT" los encontrará, y se pueden descargar e instalar como cualquier otro paquete
Preempt-RT generalmente tendrá el mejor soporte de controladores y es la única
opción para sistemas que usan tarjetas Mesa Ethernet. 
En general, preempt-rt tiene la peor latencia de los sistemas disponibles, pero hay excepciones.

=== RTAI con linuxcnc

RTAI ha sido el pilar de las distribuciones LinuxCNC durante muchos años.
Generalmente dará el mejor rendimiento en tiempo real, en términos de baja
latencia, pero podría tener peor soporte periférico y menos resoluciones
de pantallas. Un Kernel RTAI está disponible desde el repositorio de paquetes de LinuxCNC.
Si instaló desde la imagen Live/Install, entonces proceda con 
el kernel y LinuxCNC como se describe en [Installing-RTAI].

=== Xenomai con linuxcnc-uspace

Xenomai también es compatible, pero tendrá que buscar o construir el kernel
y compilar LinuxCNC desde las fuentes para utilizarlo.

=== RTAI con linuxcnc-uspace

También es posible ejecutar LinuxCNC con RTAI en modo de espacio de usuario. Como
con Xenomai, necesitará compilar desde las fuentes para hacer esto.

== Hardware Problematico

=== Computadores Portatiles

Los computadores portátiles, en general, no son buenos para la generación de pasos por software en tiempo real. 
De nuevo, el Test de Latencia ejecutado por un periodo de tiempo prolongado proveerá la información necesaria 
para determinar si resulta apropiado su uso.

=== Tarjetas de Video

Si su instalación arranca con una resolución de 800 x 600, en la mayoría de los casos eso significa que Debian no
reconoció apropiadamente su monitor o tarjeta de vídeo. Esto se puede solucionar a veces instalando controladores 
o creando/editando archivos Xorg.conf.

// vim: set syntax=asciidoc:

